<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <body>
            <p><pb n="3"/> بسم الله الرحمن الرحيم الرحيم اللهم صلى على سيدنا محمد وآله وصحبه وسلم
               وأتمم بخير الحمد لله الحكم العدل ، الشامل كلا من خلقه بالجود والفضل ، حافظ الدين ،
               بالعلماء العاملين ، وناشر ألوية الإسلام ، بالقضاة والحكام ، . والصلاة والسلام على سيد
               الخلق ، أعدل من قضى بالحق ، وعلى آله وصحبه أجمعين ، صلاة وسلاما إلى يوم الدين وبعد :
               فهذا جزء ، أفردت فيه بالذكر من تأخر عن شيخنا من كبار القضاة (( بالقاهرة )) و (( مصر
               )) وكذا من كان بزمنه ممن لم أره بأصله مسطوراً أو أثبته ولكن طوى أكثر خبره لكونه لم
               يكن عنده منشوراً غير أنى لم أذكر من أهل هذا القسم الأخير سوى من أخذت عنه الرواية أو
               التقرير ، لمسيس الحاجة لأخبارهم ، والميل لمعرفة مآثرهم وآثارهم ، وألحقت به جماعة ممن
               خلفوا قضاتهم ، مدة غيبتهم فى السفر بمرسوم من السلطان فى ذلك بحسيه لمشاركتهم لهم فى
               مطلق الشبه وإن تميز أولئك بمجرد الاسم والمرتبة ، ورتبته كأصله الترتيب المألوف على
               الحروف ، وأعرضت فيه عن ذكر كثير ممالا يرضونه بالتصريح ، لكون أكثرهم ممن لا مدخل فيه
               لطعن ولا تجريح ، إلا إن احيج له لوجود سببه ، فأشير إليه بحسبه إشارة يدرك موقعها من
               يفهم ، ولا يترك ملحظها إلاّ من لا يعلم ، مع ملاحظة الوقت فى ذلك والحال. والإحاطة بأن
               لكل زمن رجالاً ، فكم من صَـغير قوم ماضين ، كبير أهل هذا الحين ، ورب كثير ممن تقدم
               يكون غيره أدرى منه وأقدم. على أن اغراض تختلف ولأجلها قد يوجد من ليس ببعض ما أثبته
               يعترف ، والإنصاف قليل ، والاعتراف بالحق ثقيل <pb n="4"/> والله أرجو في ستر العورة ،
               والإعانة في جميع المسالك ، وإقالة الزلة الموقعة في المهالك ، وأن يختم لكل منا بالحسنى
               ، ويرفعنا إلي المحل ألاسني ، إنه قريب مجيب.</p>
         <div1 n="1">

            <head>القاضي برهان الدين بن محمد الديري الحنف</head>
            <div2 type="birth-death">            
            <head>٨١٠-٨٧٦</head>
               <div3>
            <p> من اسمه إبراهيم: إبراهيم بن محمد بن عبد الله بن سعد القاضي برهان الدين بن شيخ
               الإسلام شمس الدين العبسي الدبرى المقدسي الحنفي ، نزيل القاهرة ويعرف بابن الديري اخو
               شيخنا شيخ المذهب سعد الدين سعد الآتي. ولد في ثاني عشر جمادى الآخرة سنة عشر وثمانمائة
               ببيت المقدس وقدم مع أبيه القاهرة وهو صغير، فحفظ القرآن وصلي به علي العادة ، في سنة
               احدى وعشرين بالبرقوقيه بتدريب فقيهه الشيخ عثمان وكذا حفظ المغني للخبازي والمختار
               والمنظومة والتلخيص وكذا الحاجبية في سبعة وعشرين يوما علي ما اخبرني وقطعة من مختصر ابن
               الحاجب ، وسمع بقراءة الكلوتاتي ، علي والده الصحيح وعلي الشرف بن الكويك <pb n="5"/>
               رفيقا للزين السندبيسي العمدة والاربعين للنووي وتفقه بالسراج قارئ الهداية قرأ علية
               الهداية بكمالها وكذا اخذ عن والده وأخيه وعنه أخذ أصول الدين وتردد إليه الشهاب الحناوي
               ، والعز عبد السلام البغدادي فاخذ عنهما العربية وغيرها وأذن له وكتب الخط الحسن علي
               الشرف بن أمير الدين عبد الرحمن بن الصايغ ودرس ب الفخرية في حياة والده قبل استكمال خمس
               عشرة سنة وكذا ناب عن والده حين سفره في مشيخة المؤيدية وتصدر حينئذ لعمل الميعاد بها
               بين العشاءين في خمس ليال من ليالي الاسبوع فعرف بقوة الحافظة بحيث تنكر الصدر بن <pb
                  n="6"/> العجمي والعلاء بن مغلي - حتي سمعاه - استكبارا عليه لما كان يبلغهما عنه
               فيما حكاه لي.</p>
            <p> وأول ما ولي من الوظائف استقلالا ؛ تدريس الفقه بمدرسة سودون من زاده في سنة ست وثلاثين
               عوضا عن البدر القدسي ، ثم ناب في القضاء عن أخيه وبتفويض من السلطان أيضا وذلك في سنة
               أربع وأربعين وأنعم عليه السلطان بلباس سلاري بنفسجي من ملبوسه وكذا ولي بعناية الولوى
               السفطي الاسطبلات السلطانية في تاسع عشرى رجب سنة سبع وأربعين عوضا عن الشمس محمد بن
               كاتب الورشة عرف بالوزه وخطب بجامع الإسطبل أمتثالا لأمر أمير أخور وكان استقر فيها عوضا
               عن برهان الدين ، بن أخي الجمال بن المجبر بحكم وفاته ورغب عنها بعد ذلك لأبي الفتح محمد
               بن عبد الرحمن بن الأدمى ثم ولي نظر الجوالي في يوم الخميس <pb n="7"/> ثالث المحرم سنه
               خمسين عوضا عن بدر الدين محمد فتح الدين صدقة المحرقي وتكلموا له في الاستقرار في نظر
               الجيوش ملتزما بثمانية آلاف دينار عوضا عن المحب بن الأشقر وان يستقر أخوه الأمين عبد
               الرحمن في وظيفتيه المذكورتين ، وصعدا في يوم الخميس رابع ربيع الآخر سنه خمسين بسبب ذلك
               فانتقض الأمر وألبس المحب خلعة الاستمرار ثم انفصل البرهان عن نظر الجوالي في ثالث عشر
               رمضان سنة إحدى وخمسين بأبى الخير النحاس وسافر الي مكة في موسم هذه السنة وفيها حج أخره
               شيخنا أيضا ورجعا فانفصل بعد يسير عن نظر الاسطبلات في يوم الخميس رابع ربيع الآخر سنه
               اثنتين وخمسين بالبرهان بن ظهيره ثم أعيد إليها بعد موته في يوم الأحد حادى عشر صفر سنة
               ثلاث ثم صرف عنها في رجب سنة ثمان بالمقر الزيني بن مزهر وولي نظر الجيش بعد صرف الشرفي
               الأنصارى في يوم الخميس رابع عشر رجب سنة ثلاث <pb n="8"/> وستين ثم صرف عنها في منتصف
               شعبان سنة أربع بالزيني بن مزهر أيضا وولي نظر ديوان الإنشاء في يوم الاثنين حادي عشرى
               شوال سنة ست وستين عوضا عن القاضي محب الدين بن الشحنة فأقام يسيرا ثم لكونه فيما أخبرت
               لم يوافق الدوادار جاني بك الظاهري شاد جده. </p>
            <p> كان فيما يروم فعله بدون مراجعته أغرى به الظاهر خشقدم حيث بلغه عنه أنه قال وقد أخرجت
               جنازة ابنه زوجته خوند الأحمدية يوم السبت استقرى في مثل هذا أنه لابد من إردافها بجنازة
               من كبار البيت الذي تخرج منه الجنازة يوم السبت. </p>
            <p>ويقال إنه عزاء للأخيار الأفاضل فسأله السلطان عن هذه المقالة فلم يسعه إنكار جميعها ،
               فحينئذ خاشنه ورأى منه جفاء وعزله في .يوم الاثنين سادس ذى القعدة بعد مباشرته لها خمسة
               عشر يوما لا غير </p>
            <pb n="9"/>
            <p> وقد أورد مما كان التزم به فى الوظيفة وهو عشرة آلاف دينار ستة آلاف دينار وتكلم بعده
               فى الوظيفة المقر الزينى بن مزهر ونوه بإحضار القاضى قطب الدين الخيضرى قاضى الشافعية
               وكاتب السر معا بدمشق ليستقر فيها فما صح واستقر الزينى بن مزهر فى يوم الاثنين العشرين
               من الشهر المذكور واستمر البرهان بطالا مكروبا بسبب ما تحمله من الديون بسبب دخوله فى
               كتابة السر التى لم يكن بأسرع من انفصاله منها وتألم له أحبابه بسبب ذلك. </p>
            <p> ومن عجيب الاتفاق أنه لم تمض السنة حتى خرج من بيت السلطان بعد موت ابنة زوجته اثنان
               غيرها ومع ذلك فلا أصل يعتمد فى هذه المقالة. فلما مات اخوه واستقر ولده التاج عبد
               الوهاب فى مشيخة المؤيدية قايضه عنها بجهات له فى القدس من جهة والده وغيره واستقر
               البرهان فيها، وذلك فى عاشر ربيع الآخر سنة... </p>
            <p> فباشر ذلك تدريسا وحضور شهامة وحشمة إلى أن كان فى يوم الخميس <pb n="10"/> ثالث عشر
               جمادى الآخرة سنة سبعين فاستقر فى قضاء الحنفية بالديار المصرية بعد صرف القاضى محب
               الدين بن الشحفة فباشره مباشرة حسنة بعفة ونزاهة وأكد على النواب فى عدم الارتشاء وحسن
               تصرفه فى الأوقاف ونحوها وحمدت سيرته وسلك طريق الاحتشام والضخامة ولم يلبث أن حصل
               التنازع فى وقف صدر فيه الحكم من بعض نواب الحنفية وافقه عليه جماهير علمائهم وانفرد هو
               ومن شاء الله بالمخالفة وصارت تعرض عليه مقالات غيره فلا يذعن لها ويبالغ فى دفعها غير
               مقتصر على ذلك. </p>
            <p> بل قيل إنه تعرض للخصاف الذى استشهد بكلامه فى المسألة المذكورة لكونه لم يطلع على
               حقيقة أمره وأغلظ للنائب المشار إليه فبادر النائب وعزل نفسه فبلغ ذلك السلطان وفوض إليه
               بعناية الدوادارية يشبك الفقيه </p>
            <p> وكذا وقع بينه وبين القاضى عز الدين الحنبلى بسبب ذلك فى مجلس النجادر بالقلعة فى غيبة
               السلطان كلمات بحيث أنزعج الحنبلى وفارق المجلس فأدركه المقر الزينى بن مزهر وتلافى
               خاطره إلى أن يرجع فاستدعى بهم السلطان بين يديه فكانت كلمات يسيرة أيضا وكثرت الفقاقع
               والفراقع والتشاحن بين الفقهاء والفضلاء ونظم بعض الشعراء فيها من الفريقين. </p>
            <pb n="11"/>
            <p> وصارت حادثة شنيعة لا أحب شرح تفاصيلها ولا الإفصاح بجملها وآل الأمر إلى أن استدعى
               السلطان شيخنا الأمين الأقصرائي والتقى الشمى والسيف الحنفيين وصعد معهم البرهان قاسم
               الحنفى وله فى المسألة خبر فى طائفة فاستخبرهم عن حقيقة الأمر ولم يلفت لمن خالف. </p>
            <p> وتنكر البرهان بسبب ذلك خصوصا لما ذكر من كون أخيه كان يستوحش منه بسبب مجافاته له التى
               كان فيها فيما قيل أمر المثير لها بينهما بعض الأتباع الذين كان البرهان يعلم أخاه بعدم
               انتظام أمرهم بما به ونحو ذلك مع كونه رحمه الله لصفاء خاطره لم يكن يصغى إلى غيرهم
               غالبا وخاض المتسارعون إلى النقل بدون تثبت فى تتمات لذلك وتنكرت عليه خواطر بعض أئمة
               مذهبه واستمر على وظيفة القضاء إلى يوم الأحد خامس المحرم من السنة التى تليها فصرف
               وأعيد المحب قى يوم الاثنين سادسه ولزم هذا منزله بالمؤيدية يدرس ويعنى مع الانجماع
               والتقنع باليسير بالنسبة لما ألفه قبل وسلوك مسالك / الاحتشام ومراعاة ناموس المناصب مع
               ما اشتمل عليه من حسن الشكالة والفصاحة فى العبارة وقوة الحافظة وحسن العقيدة وعدم الخوض
               فيما الأولى تجنبه. </p>
            <pb n="12"/>
            <p> وقد اجتمعت به مرارا وكتب على استدعاء بعض الأولاد وكتبت عنه ما أنشدنى إياه لفظا
               وأخبرنى أنه نظمه ارتجالا وهو:<lb/>
               <lg>
                  <l>كريم إذا ما القوم شحوا تراكمت</l>
                  <l>​عطاياه عن نشر يفوح بنشره</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>يجود بما يلقاه من كل نعمة</l>
                  <l>​ويعطى جزيلا ثم يأتى بعذره</l>
               </lg></p>
            <p> وقوله:<lb/>
               <lg>
                  <l>تباشير الصباح لنا أباحت</l>
                  <l>دم العنقود فى وقت الصبوح</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>ونشر النور هيج كل صب</l>
                  <l>إلى لقياك بالخبر الصحيح</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>وماء المزن صب لنا مزاجا</l>
                  <l>فخذ بشراك من قول نصوح</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>إذا ما الغيم قطب كن بشوشا</l>
                  <l>وهىء من غبوقك للصبوح</l>
               </lg> وحكى عن والده أنه كان يقول فى القصيدة التائية المسماه نظم السلوك أيانآ مشكلة
               منها مالا يمكن الجواب عنه. </p>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 n="2">
            <head>القاضى عز الدين أبو البركات</head>
            <div2 type="birth-death"><head>٨٠٠-٨٨٦</head>
            <div3>
            <p>
               <persName>أحمد بن إبراهيم بن نصر الله بن أحمد بن محمد بن أبى الفتح بن هاشم بن اسماعيل
                  بن إبراهيم بن نصر الله بن أحمد شيخ المذهب القاضى عز الدين أبو البركات بن القاضى
                  برهان الدين بن القاضى ناصر الدين الكنانى العسقلانى</persName> الأصل القاهرى
               الحنبلى القادرى المذكور أبوه وجده فى الأصل ولد فى سادس عشرى من ذى القعدة سنة ثمانمائة
               بالقاهرة ونشأ بها ومات أبوه قبل استكمال سنة ونصف <pb n="13"/> فكفلته والدته السيدة أم
               الفضل عائشة ابنة القاضى علاء الدين على بن محمد بن على بن عبد الله بن أبى الفتح
               المذكور. </p>
            <p> وحفظ القرآن عنه جماعة أمثلهم دينا وفضلا الشهاب البنبى إمام البديوية. </p>
            <p> وجود على مقرىء الوقت الشمس الزراتيتى الذى سمع عليه فضل الخيل الدمياطى من أوله إلى
               آخر النساء بل وإلى بعد ذلك أيضا. </p>
            <p> وحفظ من مختصرات العلوم كتبا كثيرة فمنها فى فقه مذهبه مختصر ابى القاسم عمر بن الحسين
               الخرقى وعرضه بتمامه على القاضى مجد الدين أبى البركات سالم المقدسى الحنبلى وذلك فى
               جمادى الآخرة سنة خمس عشرة وكذا عرض مواضع منه على العادة على قريبه الشمس محمد بن أحمد
               بن على بن عبد الله الشامى الحنبلى الذى سمع عليه من أول مسند احمد إلى آخر مسند ابن
               مسعود وهو المجلد الأول منه وذيل شيخه أبى الحزم للعراقى والناسخ والمنسوخ للحازمى إلا
               الختم وكان عرضه <persName corresp="author">عليّ</persName> فى جمادى المذكور وعرضه
               كذلك على كل من المحب بن نصر الله البغدادى الحنبلى <pb n="14"/> وأبى الفضل بن الإمام
               المغربى فى رجب منها وآخرين ومنها <name type="book">ألفية ابن مالك</name> وأكثر ما بلغ
               حفظه فيها فى يوم ثمانون بينا و<name type="book">الطوفى</name> و<name type="book"
                  >الطوالع</name>
               <name type="book">البيضاوى</name> و<name type="book">الشذور</name> و<name type="book"
                  >الملحة</name> وحفظ نصفها فى ليلة وكان السبب فيه أنه رام قراءة الألفية فلم يمكنه
               المجد المشار إليه من ذلك إلا بشرطين وهما قراءة صفحة / عليه يختبر فيها جودة إعرابه
               واستظهاره فى جميع الملحة وكان سلف منه حفظ نصفها الأول فاهتم ليلتئذ بحفظ باقيها ووفى
               له بما شرطه. </p>
            <p> قال: وكان المجد يعرف من العربية ما يتمكن معه من عدم اللحن فيما يبديه، ورد مالا
               يرتضيه بل كان يقول: أنا لا أرد إلا مالا وجه له. وكذا كان فى اللغة. وما كان يعين
               مكتوبا أو يسجل عليه حتى يتصفحه ويحرره فيهما </p>
            <p> ثم أخذ القاضى عز الدين فى الاشتغال بالعلوم مستمرا عن ساعد الجد حتى فاق وارتفع عن
               الشيوخ والأمثال والرفاق ولم يستكثر من الشيوخ فأخذ الفقه عن المجد المذكور والعلاء بن
               المغلى وكان كل منهما كثير الإجلال له بحيث كان العلاء يجلسه فى حال كون كل من عنده من
               شيوخ المذهب وغيرهم قياما ولازم المحب البغدادى ملازمة تامة فى التقسيم وغيره بل قرأ
               عليه معظم الخرقى فى الفقه وغيره وسمع عليه أشياء من الحديث من جملتها فى صحيح البخارى
               بقراءة البدر محمد بن عبد المنعم البغدادى فى سنة سبع عشرة. وأخذ كثيرا من كتب العربية
               عن <persName>الشمس البوصيرى</persName> أحد العلماء الصلحاء واختص بمزيد التردد إليه
               والأستفادة منه كثيرا وعادت بركته عليه وبشره بولاية القضاء وحكى لى عنه أنه <pb n="15"
               /> كان يقرر مشكلات كتب هذا الفن وهو شبه النائم وكذا حضر مجالس كثيرة فى العربية عند
                  <persName>الشمس الشطنوفى</persName>
            </p>
            <p> وسمعت أنه قرأ منها أيضا على <persName>البدر بن الإمام</persName> حيث كان يجلس معه
               بشباك <placeName>الصالحية</placeName> وقرأ فى <name type="book">زاد المسافر</name>
               لابن الجوزى على <persName>الشمس بن الديرى</persName>. </p>
            <p> وحكى عنه فى إطرائه لنفسه شيئا عجبا، أنه بينما هو فى تقرير محل من أخذ العز الكتاب
               [لنظم تواجد التقرير] فقال له: اطو الكتاب واسمع ما أقول: فإن علم ابن الجوزى، بالنسبة
               لما أقوله العشر وما أقوله بالنسبة لما أعلم العشر، قلت: وأستغفر الله من حكاية هذا.
               وجلس مع <persName>البرهان</persName> يسأله عن بعض المسائل الواضحة وهى لم يوجبوا
               الأضحية مع قوله فصل لربك وانحر فلم يجبه، والظاهر أنه تركه. </p>
            <p> وأكثر من التردد لعالم العصر العز بن جماعة والاستفادة منه <pb n="16"/> وحضور دروسه فى
                  <name type="book">المختصر</name> بقراءة <persName>الكمال بن الهمام</persName> وفى
                  <name type="book">شرح العمدة لابن دقيق العيد</name> بقراءة <persName>الشهاب
                  الريشى</persName> وفى غيرها بقراءة <persName>ابن قديد</persName> وقال إنه حضر عنده
               مرة منازعة الكمال معه فى حاشية رام تقييدها واتفقا على ارتضاء غيرها فلما انتهى وضعها
               ظهر للشيخ أحسنية تلك فرام إعادتها كما كانت فما استحضرها فقال مثلى وإياكم كما حكى عمن
               سئل عن اسمه فقال محرز فرام السائل المتلاعب به فقال: أأنت حرز مزز أو مرز حرز ؟ فقال
               شككتنى أو كما قال. </p>
            <p> وحضر عند <persName>الباسطى</persName> مجلسا واحدا، وكذا حضر عند العالم أبى عبد الله
               بن <persName>مرزوق</persName> لما قدم القاهرة وجالس <persName>أبا القاسم
                  العبدوسى</persName> وسمع ميعاده. وكذا سمع <persName>الجلال البلقينى</persName> مرة
               واحدة، قال: وفى ذلك اليوم رأيت شيخ الإسلام ابن حجر وكنت لم أره قبلها جاء وجلس فى
               المحراب بجانب القاضى وكان إذ ذاك يرى النجار <pb n="17"/> وهذا محمول من صاحب الترجمة
               على ما بعد التمييز. وإلا فقد سمع بقراءته على خاله سباعيات مؤنسة قبل ذلك. </p>
            <p> قال: ورأيت حينئذ المجد البرماوى وسمعته يحكى قبل بروز القاضى أنه لما قدم القاهرة بسبب
               ،الاشتغال تردد لجماعة كثيرين، فلم ير فيهم من أرتضى الارتباط بملازمته إلا السراج
               البلقينى قال: لأننى وجدته بحرا فلزمته، قال: ولقد مكث فى تفسير آية كذا وكذا. </p>
            <p> وحضر دروس الشمس العراقى وجلس مع الشمس البرماوى \ وسمعه يذكر العلاء بن مغلى، ويتعجب
               من مزيد حفظه، وتقدمه فى المذاهب بحيث يروج فيها على أئمة أهلها. </p>
            <p> وإن استحضر أحد منهم منقول مذهبه نازعه فى معناه، أو ذكر له زيادة على ما كان عنده من
               حكاية اختلاف، أو دليل، أو تعليل، أو نحو ذلك. ولا ينشط أحد منهم فى حفظ مختصر من مذهب
               الحنابلة ليجاريه فى مذهبه أيضا. قال: واتفقت لى معه نادرة، وهو أنه سأل عن حكم فى مذهب
               الشافعى، فقلت له: فيه قولان أو وجهان، فقال: بل ثلاثة، وسرد ما قال، فما انتهى المجلس
               حتى نقل فى مسألة عن إمامه </p>
            </div3>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
